\section{Altklausurfragen}
\subsection{WS 12/13 | 20 Punkte}
\begin{enumerate}
    \item Wie lautet das zweite Newtonsche Gesetz?\\
        \textbf{Antwort:}\\
        \begin{equation*}
            \vec{F} = \dot{\vec{p}} = m \cdot \vec{a}
        \end{equation*}
    \item Zeigen Sie, dass aus der Drehimpulserhaltung beim Keplerproblem folgt, dass die Bahnkurven der Planeten in einer Ebene liegen.
    \item Was können Sie über den zu einer zyklischen Koordinate $q_k$ gehörigen generalisierten Impuls $p_k$ aussagen?
    \item Wieviel generalisierte Koordinaten brauchen Sie, um die Lagrangefunktion eines mechanisches Systems mit $n$ Freiheitsgraden aufzustellen?
    \item Geben Sie die Hamiltonfunktion eines eindimensionalen harmonischen Oszillators an. Schreiben Sie bitte, was die von Ihnen verwendeten Größen bedeuten.
    \item Geben Sie zwei Beispiele für nichtintegrable Systeme - also für Systeme bei denen chaotische Bahnen auftreten können.
    \item Was besagt das Gesetz von Hagen-Poiseullle?
    \item Wann nennt man eine Strömung stationär?
    \item Wann nennt man eine Flüssigkeit inkompressibel?
    \item Was besagt die Maxwellgleichung div $\vec{B}$ = 0 anschaulich?    
\end{enumerate}
\subsection{WS 13/14 | 20 Punkte}
\begin{enumerate}
    \item Wie lautet das zweite Newtonsche Gesetz?\\
    \textbf{Antwort:}\\
    \begin{equation*}
        \vec{F} = \dot{\vec{p}} = m \cdot \vec{a}
    \end{equation*}
    \item Ein Massepunkt der Masse $m$ bewegt sich kräftefrei im dreidimensionalen Raum. Geben Sie die Newtonsche Bewegungsgleichung an und lösen Sie diese.
    \item Was versteht man in der Mechanik unter dem Satz  "actio=reaction" ? 
    \item Auf welchen Bahnen bewegen sich Massen im Kepler-Problem? Skizzieren Sie dazu das effektive Kepler-Potential?
    \item Berechnen Sie das elektrische Feld eines unendlich langen Drahtes mit homogener Ladungsdichte $\lambda$.
    \item Was besagt die Maxwellgleichung div $\vec{B}$ = 0 anschaulich?
    \item Was versteht man unter transversalen Wellen?
    \item Wann nennt man eine Flüssigkeit inkompressibel?
    \item Geben Sie ein Beispiel für ein Problem in der Mechanik, in dem chaotisches Verhalten auftreten kann.
    \item Skizzieren Sie den Poincare-Schnitt von zwei ungekoppelten eindimensionalen harmonischen Oszillatoren.
    \item Gegeben sei die Lagrangefunktion
    \begin{equation*}
        L (q_1, q_2, q_3, \dot{q_1}, \dot{q_2}, \dot{q_3}) = \frac{m}{2} \dot{q_1}^2 +  \frac{m}{2} \dot{q_2}^2 \frac{m}{2} \dot{q_3}^2 - q_1 q_2 - q_2^2 \medspace .
    \end{equation*}
            Welche der drei Koordinaten $q_1$, $q_2$, $q_3$ sind zyklisch?\\
            Was können Sie über den zu einer zyklischen Koordinaten $q_k$ gehörigen generalisierten Impuls $p_k$ aussagen?
    \item Wie lautet die Hamiltonfunktion für einen eindimensionalen harmonischen Oszillator?
    \item Vergleichen Sie die aus dem Lagrang-Formalismus hergeleiteten Bewegungsgleichungen mit dem aus dem Hamilton-Formalismus hergeleiteten Bewegungsgleichungen ( Wie unterscheiden sich Anzahl und Ordnungen der Differentialgleichung?).
    \item Berechnen Sie das Integral
    \begin{equation*}
        \int_{-\infty}^{\infty} dx cos(x - \frac{\pi}{2}) \updelta (x - \frac{\pi}{2}) \medspace . 
    \end{equation*}
    \item Wie lautet das Coulombsche Gesetz?
\end{enumerate}
\subsection{WS 14/15 | 20 Punkte} % wird von Niclas bearbeitet
\begin{enumerate}
    \item Wie lautet das zweite Newtonsche Gesetz?\\
    \textbf{Antwort:}\\
    \begin{equation*}
        \vec{F} = \dot{\vec{p}} = m \cdot \vec{a}
    \end{equation*}
    \item Zeigen Sie, dass aus der Drehimpulserhaltung folgt, dass die Bahnkurven von Erde und Sonne unter dem Einfluss der gegenseitigen Gravitationskraft in einer Ebene liegen.
    \item Geben Sie ein Beispiel für ein Problem, das eine zyklische Koordinate hat. (Bitte geben Sie die Lagrange- oder Hamiltonfunktion, die zyklische Koordinate und die Erhaltungsgröße an.)
    \item Wie lautet das Hamiltonsche Prinzip?
    \item Wie lautet die Hamiltonschen Bewegungsgleichungen?
    \item Unter welchen Bedingungen kann in einem mechanischen System chaotisches Verhalten auftreten?
    \item Was versteht man unter eine inkompressiblen Flüssigkeit?
    \item Geben Sie eine beliebige Maxwellgleichung an und erklären Sie mit Worten, was sie anschaulich bedeutet.
    \item Was versteht man unter Eichinvarianz in der Elektrodynamik?
    \item Geben Sie die Ladungsdichte einer Punktladung $q$ im Koordinatenursprung mit Hilfe der Diracschen Deltafunktion an.
    \item Geben Sie den Wert des Integrals an
    \begin{equation*}
        \int_{-\infty}^{\infty} dx \updelta (x-7)
    \end{equation*}
    \item Was versteht man unter retardierten Potentialen?
    \item Welche mittlere Lebensdauer von Myonen bestimmt eine Beobachterin auf der Erde, an der die Myonen mit 90 \% der Lichtgeschwindigkeit vorbeifliegen? Wie versichert sie sich, dass ihre Messung richtig ist, wenn sie die Lebensdauern von ruhenden Myonen $\uptau_0$ = $2,2 \cdot 10^{-6}$ s kennt ? \textit{Hinweis: $\gamma(0.9c) = 2.29$}
\end{enumerate}




\subsection{WS 17/18 Klausur 1 | 20 Punkte}
\begin{enumerate}
    \item Frage % Hier Frage einfügen 
    \\
    \textbf{Antwort:} \\
    % Hier Antwort einfügen
    \item Frage
\end{enumerate}



\subsection{WS 17/18 Klausur 2 | 20 Punkte}
\begin{enumerate}
    \item Frage % Hier Frage einfügen 
    \\
    \textbf{Antwort:} \\
    % Hier Antwort einfügen
    \item Frage
\end{enumerate}

\subsection{WS 18/19 | 20 Punkte} % wird von Niclas bearbeitet
\begin{enumerate}
    \item Frage % Hier Frage einfügen 
    \\
    \textbf{Antwort:} \\
    % Hier Antwort einfügen
    \item Frage
\end{enumerate}



